\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{CJK}
\begin{document}

\begin{CJK}{UTF8}{gkai}
%\begin{CJK}{UTF8}{gbsn}
\section{密码电路故障攻击理论与技术}
\subsection{故障攻击的理论基础：包括攻击原理、基本假设、模型、方法和评价标准。此外，还将阐述一些常用的DFA和其他一些safe error的故障分析方法}
\subsubsection{故障分析的攻击原理和基本攻击方法，包括DFA和IFA，FSA等}

电子设备在运行时会受到各种各样自然的或是人为的干扰，在某些极端条件下设备停止工作或是输出不正确的结果。传统密码分析方法利用密码算法结构和一定明密文对来研究密码安全性，不同与此，故障攻击利用了设备在故障时的不正确结果中隐含的信息来辅助分析。故障攻击主要分为故障注入和故障分析两部分。故障注入主要研究密码设备在受到电压时钟毛刺，激光等干扰时的发生故障的模式；故障分析利用特定的故障输出作为辅助信息来完成密码分析，推导秘密信息。

最早的故障是偶然发生的，放射性元素衰变产生的带电粒子使得芯片出现了故障。之后为了提高芯片的稳定性和可靠性特别当芯片被用于外太空等极端环境下时，研究人员模拟和实验了大量不同的故障环境和对芯片的影响，这阶段研究的主要目的是研制高可靠性设备。

首个利用故障输出来推导密码算法的工作是由*Bellcore*等人在1997年提出的。该方法成功利用一对正确和错误密文对得出使用中国剩余定理实现的RSA算法的私钥。紧随其后故障分析的思想被Biham和Shamir等人用于分组密码DES的分析并提出了对几乎所有分组密码都有效的差分故障攻击。之后研究人员提出了大量的针对各种不同密码算法的故障分析和防护方案，使得故障分析成为一个极为活跃的研究领域。由于故障攻击可以在实际时间内成功攻击密码设备这也导致了对各种专用的故障注入设备的实验和开发。

在现行的软硬件架构和实现中故障注入可以影响程序的执行指令同时也可以影响程序的运算的中间值，对密码算法的故障分析主要集中于影响密码运算中间值的故障类型的分析。影响程序执行指令故障注入可以被用于跳过认证，修改程序流程等多种目的，但是在本章节中我们不考虑这种情况。

\subsubsection{故障模型分类和介绍}

故障模型是对设备在故障注入时产生的影响的抽象描述。故障模型要具有通用性，这样不同的密码算法不同的实现方式都可以通过故障模型加以描述同时这也提供一种便利的叙述背景和比较基准；故障模型也要具有可实现性，故障模型必须是实际的故障注入实验中可以重现的并且这种实现可以基于不同的软硬件设备和不同故障注入手段。

现在的分组密码大部分是迭代式的结构，算法包括多轮大致相同的轮函数，轮函数由几个操作构成，故障注入一般影响某个特定轮的特定操作的中间值或是某几个特定轮中的某个中间值，该中间值的长度一般为分组密码明文长度。在公钥等密码算法中，受影响的中间值一般可以限定为在执行某个操作或是某一组操作时。

一些为大部分研究者所使用和认可的故障模型有单比特故障模型，单字节故障模型。单字节模型，密码算法的中间值的某一比特位的值发生改变，受影响的比特的位置在目标中间值中是随机且均匀分布的，该比特位在受到故障注入影响后随机的变为0或1。单字节故障模型，目标中间值的某一个字节发生改变，受影响的字节的位置在中间值中是随机且均匀分布的，该字节的故障值是随机并且均匀分布的，即故障值为0~255中的任何一个的概率为1/256。

在不同的分析场景下还有一些不同的故障模型，如在safe  error的分析中，一般会假设受影响的比特、字节等的故障值为某一特定值。在轻量级分组密码的分析中，由于它们一般采用比较小（如3X3，4X4）的S盒，研究人员也会采用随机单S盒的故障模型。

随着故障攻击研究的深入，研究人员也在探讨各种新的故障模型，如故障位置或是故障值非均匀分布的故障，多字节的故障模型和更为通用的有偏差非特定型故障模型。

\subsubsection{故障攻击的评价指标，包括所用故障模型，故障数，攻击轮数，攻击的时间复杂度等。}
\subsection{先进分析方法：包括一些当前研究热点，如故障和功耗攻击结合的分析方法}
\subsubsection{故障和传统密码学分析方法的结合}
\subsubsection{故障分析和功耗等旁路分析方法的结合}
\subsubsection{故障攻击在未知但可区分的故障模型下的应用}
\subsection{各类密码结构/算法的故障分析方法：针对常用的对称密码和非对称密码，给出其结构弱点和故障攻击分析方式}
\subsubsection{DES故障攻击}
\subsubsection{AES故障攻击}
\subsubsection{RSA故障攻击}
\subsubsection{ECC故障攻击}
\subsubsection{其他算法包括轻量级算法的故障分析}
\subsubsection{流密码和哈希函数的故障攻击简介}
\subsection{故障攻击实验环境：包括已有的故障攻击实施工具和攻击过程，如电压和时钟Glitch，激光和电磁辐射等}
\subsubsection{电压和时钟的故障实验环境和注入结果}
\subsubsection{电磁辐射的故障实验环境和注入结果}
\subsubsection{激光的故障实验环境和注入结果}
\subsubsection{多点故障注入的实验环境和实验结果}
\subsubsection{抗故障攻击的防御方法：已有的抗故障攻击防御技术}
\subsubsection{冗余计算的防护方案}
\subsubsection{掩码防护方案}
\subsubsection{抗故障攻击的电路单元}
\end{CJK}


\end{document}